1.2 MIS的结构 
===

一、概念结构
---

* 信息源：是信息产生地。
* 信息处理器：担负信息的传输、加工、保存等任务。
* 信息用户： 信息使用者，他应用信息进行决策。
* 信息管理者：负责信息系统的设计实现,实现后,又负责系统的运行与协调。

MIS的概念图如1-2-2所示。

![image](https://cloud.githubusercontent.com/assets/7414555/9988464/7077bf56-6083-11e5-82e4-b063431b1428.png)

图1-2-2 MIS的概念图

### 1.由MIS各部件之间联系可分为:
**开环结构**(无反馈结构) 在执行决策过程中不收集外部信息直至产生本次决策结果。开环结构又称无反馈结构，系统在执行一个决策的过程中不收集外部信息，并不根据信息情况改变决策，直至产生本次决策的结果，事后的评价只供以后的决策作参考。

例: 开环结构——批处理系统，如图1-2-3所示。。

![image](https://cloud.githubusercontent.com/assets/7414555/9988474/7e8bd0f0-6083-11e5-9cd3-4f1550bf20cd.png)

图1-2-3 MIS开环结构

**闭环结构** 在决策过程中不断收集信息,送给决策者，不断调整决策。事实上最后执行的决策已不是最初设想的决策。

闭环系统——实时处理系统，如图1-2-4所示。

![image](https://cloud.githubusercontent.com/assets/7414555/9988481/8a1cccbc-6083-11e5-8a0c-80742e4bee80.png)

图1-2-4 MIS闭环结构

### 2.根据处理内容和决策层次划分：

MIS可看作是一个金字塔结构，如图1-2-5所示。

![image](https://cloud.githubusercontent.com/assets/7414555/9988488/957f6be6-6083-11e5-9053-105a86279d64.png)

图1-2-5 MIS金字塔结构

由于一般的组织管理均是分层次的,例如分为战略计划、管理控制、运行控制三层，为它们服务的信息处理与决策支持也相应分为三层，并且还有最基础的业务处理，就是打字、算账、造表等工作。由于一般管理均是按职能分条的，信息系统也就可以分为销售与市场、生产、财务与会计、人事及其它等。一般来说，下层的系统处理量大，上层的处理量小，所以就组成了纵横交织的金字塔结构。管理信息系统的结构又可以用子系统及它们之间的联接来描述，所以又有管理信息系统的纵向综合、横向综合以及纵横综合等概念。不太准确的描述就是：横向综合是按层划分子系统，纵向综合是按条划分子系统。例如，把车间、科室以及总经理层的所有人事问题划分成一个子系统。纵向综合则是金字塔中任何一部分可与其它任何部分组成子系统，达到随意组合自如使用的目的。

二、功能结构
---

一个管理信息系统从使用者的角度看，它总是有一个目标，具有多种功能，各种功能之间又有各种信息联系，构成一个有机结合的整体，形成一个功能结构。例如，一个企业的内部管理系统可以具有如图（1－2－6）所示的结构。

![image](https://cloud.githubusercontent.com/assets/7414555/9988635/cf2954b4-6084-11e5-9580-7e46909df757.png)

图1－2－6 MIS的功能－过程结构

这个系统标明了企业各种功能子系统怎样互相联系，形成一个全企业的管理系统，它好像是企业各种管理过程的一个缩影。整个流程自左至右展开，这里企业的主生产计划4是根据指令性计划、订货服务以及预测的结果来制定的。通过库存管理,决定需要多少原料、半成品、外购件以及资金，而且确定物料的到达时间及库存水平，要产生这些信息用到的产品数据由系统1得到。根据系统5的安排，系统10决定何时进行采购和订货手续；系统11决定何时何地接收货物；系统6决定何时何车间(或工位)进行何种生产工作。系统6所安排的仍只是一个计划，只有通过系统7发出命令，一切工作才见诸行动。系统1l在整个工作开始后，不断监视各种工作完成的情况，并进行调整和安排应急计划。最后，进行包装运出。图中还有工厂维护系统9是安排大修的。系统12是进行成本计划与控制的。这里所画的均是计算机的信息流程，看上去它好像是工厂物理流程的缩影。

三、软件结构
---

指支持MIS各种功能的软件系统或软件模块所组成的系统结构。一个管理系统可用一个功能/层次矩阵表示。 

由软件模块组成的软件结构（ 如图1－2－7 ），其中每个方块是一段程序块或一个文件，每一个纵行是支持某一个管理领域的软件系统。

对应于这个管理系统，在管理信息系统中的软件系统或模块组成一个软件结构，如图1-2-8:

![image](https://cloud.githubusercontent.com/assets/7414555/9988707/6d8a1bb6-6085-11e5-9a7d-019bf251746c.png)

图1-2-8 MIS软件结构

这个图的每一列代表一种管理功能,图上共有7种。其实这种功能没有标准的分法,因组织不同而异。图中每一行表示一个管理层次,行列交叉表示每一种功能子系统。各个职能子系统的简要职能如下:

1. **销售市场子系统**。它包括销售和推销。在运行控制方面包括雇用和训练销售人员、销售和推销的日常调度,还包括按区域、产品、顾客的销售数量的定期分析等。在管理控制方面,包含总的成果和市场计划的比较,它所用的信息有顾客、竞争者、竞争产品和销售力量要求等。在战略计划方面包含新市场的开发和新市场的战略,它使用的信息包含顾客分析、竞争者分析、顾客评价、收入预测、人口预测和技术预测等。

2. **生产子系统**。它包括产品设计、生产设备计划、生产设备的调度和运行、生产人员的雇用和训练、质量控制和检查等。典型的业务处理是生产订货(即将成品订货展开成部件需求)、装配订货、成品票、废品票、工时票等。运行控制要求把实际进度与计划相比较,发现卡脖子环节。管理控制要求进行总进度、单位成本和单位工时消耗的计划比较。战略计划要考虑加工方法和自动化的方法。

3. **后勤子系统**。它包括采购、收货、库存控制和分发。典型的业务包括采购的征收、采购订货、制造订货、收货报告、库存票、运输票和装货票、脱库项目、超库项目、库营业额报告、卖主性能总结、运输单位性能分析等。管理控制包括每一后勤工作的实际与计划的比较、如库存水平、采购成本、出库项目和库存营业额等。战略分析包括新的分配战略分析、对卖主的新政策、“作和买”的战略、新技术信息、分配方案等。

4. **人事子系统**。它包括雇用、培训、考核记录、工资和解雇等。其典型的业务有雇用需求的说明、工作岗位责任说明、培训说明、人员基本情况数据(学历、技术专长、经历等)、工资变化、工作小时和离职说明等。运行控制关心的是雇用、培训、终止、变化工资率、产生效果。管理控制主要进行实情与计划的比较,包括雇用数、招募费用、技术库存成分、培训费用、支付工资、工资率的分配和政府要求符合的情况。战略计划包括雇用战略和方案评价、工资、训练、收益、建筑位置及对留用人员的分析等,把本国的人员流动、工资率、教育情况和世界的情况进行比较。

5. **财务和会计子系统**。按原理说财务和会计有不同的目标，财务的目标是保证企业的财务要求，并使其花费尽可能的低。会计则是把财务业务分类、总结，填入标准财务报告，准备预算、成本数据的分析与分类等。运行控制关心每天的差错和异常情况报告、延迟处理的报告和未处理业务的报告等。管理控制包括预算和成本数据的分析比较，如财务资源的实际成本。处理会计数据的成本和差错率等。战略计划关心的是财务保证的长期计划、减少税收影响的长期计划,成本会计和预算系统的计划。

6. **信息处理子系统**。该系统的作用是保证企业的信息需要。典型的任务是处理请求、收集数据、改变数据和程序的请求、报告硬件和软件的故障、以及规划建议等。运行控制的内容包括日常任务调度、差错率、设备故障。对于新项目的开发还应当包括程序员的进展和调试时间。管理控制关心计划和实际的比较,如设备成本、全体程序员的水平、新项目的进度和计划的对比等。战略计划关心功能的组织是分散还是集中、信息系统总体计划、硬件软件的总体结构。办公室自动化也可算做与信息处理分开的一个子系统或者是合一的系统。当前办公室自动化主要的作用是支持知识工作和文书工作，如字符处理、电子信件、电子文件和数据与声音通信。

7. **高层管理子系统**。每个组织均有一个最高领导层，如公司总经理和各职能域的副总经理组成的委员会,这个子系统主要为他们服务。其业务包括查询信息和支持决策、编写文件和信件便笺、向公司其它部门发送指令。运行控制层的内容包括会议进度、控制文件、联系文件。管理控制层要求各功能子系统执行计划的总结和计划的比较等。战略计划层关心公司的方向和必要的资源计划。高层战略计划要求广泛的综合的外部信息和内部信息，这里可能包括特级数据检索和分析，以及决策支持系统。它所需要的外部信息可能包括：竞争者的信息、区域经济指数、顾客喜好、提供的服务质量。

四、硬件结构
---

是指系统的硬件组成及其联接方式，并说明硬件所能达到的功能、物理位置安排。目前我国的应用情况是，硬件结构所需关心的首要问题是用微机网还是用小型机及终端结构。

主机终端网结构是由一台或两台主机通过通信控制器和许多终端相连，也和机器所用的各种外部设备相连。一般主机放在信息中心的机房中，而终端放在各办公室或远离中央办公室的车间中。如图1－2－9所示：

![image](https://cloud.githubusercontent.com/assets/7414555/9988760/dc0e9ee0-6085-11e5-83b2-16841eb88b5c.png)

图1－2－9  MIS 的硬件结构

微机网的结构是由许多台微机通过网络把它们联接起来。网络的形式有星形、环形、母线形。如图1－2－10所示。

硬件结构还要关系硬件的能力，例如有无实时、分时或批处理的能力等。

![image](https://cloud.githubusercontent.com/assets/7414555/9988767/eaefc0ba-6085-11e5-9b21-c49d890de2f0.png)

图1－2－10 微机网结构


五、国家经济管理系统
---

我国的国家经济信息系统是为中央及地方各级政府进行宏观经济管理提供信息服务的全面性系统。该系统从纵向分为四个层次：中央级、省级、中心城市级、县(包括重点企业)级。从横向分，包括由国家主要综合经济部门组成的主系统(国家计委、国家统计局)以及若干与国民经济关系密切的部门分系统（如金融、财税、物资、商业、外贸、交通、农业及工业等)。该系统的结构关系如图 1－2－11 所示。图中的小圆圈表示连接网点，可以是相应组织的信息中心或计算站。

![image](https://cloud.githubusercontent.com/assets/7414555/9988796/26fd8f2e-6086-11e5-93db-fdac6fbc816a.png)

图1－2－11  国家经济信息系统结构示意图

国家经济信息系统在“七五“期间开始第一期工程，整个系统的建立将结合我国实际情况，按照“审慎论证，积极试点，分批实施，逐步完善”的方针，分期分批逐步进行。**国家经济信息系统的主要任务是**：


* 收集、处理、存贮和分析与国民经济有关的各类经济信息，及时、准确地掌握全国经济活动的基本情况，为各级政府部门提供准确可靠的信息。
* 为统计工作现代化服务，完成社会经济统计和重大国情国力调查的数据处理工作，进行各种统计分析和经济预测。
* 为中央和地方各级政府制订经济和社会发展计划提供计算分析和辅助决策手段。
* 为中央和地方各级政府和经济管理部门进行生产调度和指挥提供信息依据和现代化手段。
* 为各级政府和经济部门的事务处理、办公自动化提供技术支持和服务。
* 根据国家的政策和法律，开展信息服务工作，为企业、个人和研究单位提供信息服务，并开展国际间的信息交换和合作。


六、企业管理信息系统COPICS
---

COPICS (Communication Oriented Production and Information Control System)是美国IBM公司在70年代初研制成功的，耗费约1000人年工作量，历时6年，它是企业管理信息系统的一个典型代表。COPICS的结构如图 1－2－12所示。整个系统共分十二个子系统，其中某些子系统的部分功能已经广泛运用于美国及其它一些国家的企业管理。

![image](https://cloud.githubusercontent.com/assets/7414555/9988862/be9a8940-6086-11e5-8fda-2974d687465c.png)

图1－2－12 COPICS系统结构示意

各个系统的主要功能如下：

* 工程技术与生产数据管理字子系统  进行产品数据的收集工作，建立和维护材料与产品的关系表，图纸技术说明，零件目录的建立、保管与发放，辅助设计与制造。
* 订货服务子系统  包括合同分析与登记、能否供应的回答，监督合同的执行，提供合同信息。
* 预测子系统  包括数据的调查与检查，预测模型的选择，预测将来各时期内的需求量，使用寿命曲线进行长期预测，使用判断因素进行意外事件的修整。
* 生产计划调度子系统  接受预测与合同任务，计算产品负荷，计算设备负菏，模拟计划的执行。
* 库存管理子系统  登记要求，计算安全库存和订货提前期，决定订货数量、产品部件需求的展开，开发订货单。 
* 制造活动计划子系统  即比主计划更细的作业计划，包括减少在制品，减少和控制生产前导期，制定生产能力需求计划，执行计划，决定工作程序。
* 开发工作令子系统  把每份工作令在合适的日期发出，把计划变为行动，检查材料零件并配给车间，发出外购件清单。
* 工厂监控子系统  接受车间反馈的数据，调整计划减少延迟及等工时间，制定出勤报告，及时供应材料，车间工作令管理，定工、派工、生产报告、工资计算等。
* 工厂维护子系统  预防性检修工时的定额，自动安排维修计划，报告维修活动，紧急性维修工作的调配，开发维修工作令及计算费用。
* 采购及进货子系统  按需要量及时进料、采购、质量检查。
* 仓库安排子系统  根据物品体积、重量、易损性等决定存放地点，减少盲目搬运，提高仓库利用率，材料配套和包装清单签发，自动化仓库协调。
* 成本计划及控制子系统  每种产品应花多少成本，如何减少差额，如何规划基建和流动资金，即执行会计任务。

COPICS系统运行于中型计算机上，终端数可达300个，它们分布在各车间和科室，对企业的生产数据进行实时管理和控制。在COPICS的十二个子系统中，工厂监控子系统是一个核心的子系统。它的主要作用是接受计划和反馈执行情况。该子系统综合了人、计算机、通信线路、现场终端和生产设备，形成一个完整的信息通信系统，整个企业通信网络的模式如图 1-2-13 所示。

![image](https://cloud.githubusercontent.com/assets/7414555/9988866/c9ec3ef6-6086-11e5-9bd9-9fa94b91b66f.png)

图1－2－13 企业通信网络模式图

七、瓦格纳电器公司的综合销售与市场信息系统
---

至1977年，瓦格纳电器公司对已有的计算机信息系统对进行改造，主要包括：

**订货登录**：存货情况，客户核对，分类提取单的提出，过期订货单的处理，帐目处理，订货单，工资报告，通过IBM用户信息控制系统软件询问数据库；

**制    造**：由IBM提供面向生产信息和控制系统的软件，供给的材料表，永久财产情况；

**获得结果**：付帐能力的控制信息，仓库内部传递的控制信息。

公司的电器销售和市场环境如图1－2－14：

![image](https://cloud.githubusercontent.com/assets/7414555/9988971/75c99610-6087-11e5-840c-aa557378a23a.png)

图1－2－14  公司的电器销售和市场环境

公司决定开发综合销售与市场信息系统后，外请了一个顾问小组，该顾问小组对销售和市场环境进行了详细的调查研究后，认为现行信息系统具有许多缺点。它无法回答：对哪个客户销量最大？哪个客户提供利润最大？对某项帐户产品的混淆现象是否改变？不同销售区公司的市场占有率？特别地区公司的销售定额？什么因素影响由于提高某类产品的价格而产生的利润？

为此，顾问小组设计了一个综合的销售与市场信息系统。该系统主要有四大应用领域：市场研究，市场计划，市场控制，销售功能，包括三类主要系统：

* 市场研究：预测和检验各种活动的结果。这些活动包括市场的确定、推销、分配渠道、包装、产品设计。
* 市场计划：制定长期和短期的销售及市场计划。
* 市场控制：根据计划，对各种事物进行及时、连续的监控。

该系统所支持的管理功能主要有：

1. **销售管理**：包括六个基本功能
  * 预测和控制销售情况：对总销售计划作出价格和季节调整的预测并监控实际销售与预测的差别，采取对策，改变以前的总销售预测。
  * 销售报告：便于让销售经理、推销员和客户对销售情况进行日常分析并作出对管理有用的一些判断。
  * 控制功能：减少手工操作，能更快处理价格变化，减少处理错误。
  * 原有设备推销价格增加的调节：可以准确、及时的作出价格增加报告，可能制定更为完全和精确的会计报表。
  * 推销活动分析：分析不同推销活动的效果。
  * 特定的分析：如分析销售和推销地区的设计，这种非日常研究通常产生重大的效益。
2. 市场管理：分为两部分
  * 策略规划：在假定的经济条件、产品价格、推销活动和市场销售条件下，估计今后的效益。
  * 销售控制：说明实际销售额与期望值的偏差。
3. 生产：生产时的详细预测大致可以反映出对销售人员有用的信息。
4. 财政：将目标规划中的输出转化成财政管理中工作资金的需要。
